% !TeX spellcheck = pl_PL
\section{Matryce programowalne}
\subsection{Układy PLD}
Ang. \emph{Programmable Logic Devices}. W układzie należy zmieścić projekt małej lub średniej integracji i tam dać program, a nie w systemie. PLD ma wyeliminować problem fizycznej zmiany połączeń, co nie jest wykonalne bez utworzenia nowej płytki.\\
Do realizacji dowolnej funkcji logicznej wystarczają 3 bramki: AND, OR i NEG.
\subsubsection{Struktura}
Tranzystory są ułożone w formie dwóch matryc:
\begin{itemize}
	\item iloczynów AND
	\item suma OR
\end{itemize}
Przykład:
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pld_przyklad.pdf}
\end{center}
\subsubsection{Rodzaje PLD}
\begin{itemize}
	\item PLA - programowalne matryce AND i OR, matryca uzupełniająca i blok NOT
	\item PLS
	\begin{itemize}
		\item $ AND_I $ i $ AND_Q $ - układ wzbudzeń dla rejestru RQ
		\item $ AND_C $ i $ OR_C $ - upraszczają funkcje z matryc $ AND_I $ i $ AND_Q $.
		\item rejestry RQ i RF - sterowane za pośrednictwem układu CONTROL
		\item bufor BF - separuje wyjścia rejestru RF od wyprowadzeń zewnętrznych F
	\end{itemize}
	\item PLE - nadmiar niewykorzystanych programowalnych połączeń
	\item PAL - różna ilość iloczynów dla każdej sumy, matryce OR i AND mniejsze niż w PLE
	\item PGA - brak matrycy OR
\end{itemize}
\subsubsection{Moduły I/O}
\begin{itemize}
	\item Ze sprzężeniem zwrotnym (do jednej bramki OR może być dołączonych 2, 4 lub 8 linii iloczynów)
	\item z przerzutnikami
	\item typu S (\textit{Sharing})
	\begin{itemize}
		\item 16 iloczynów można podzielić między dwie bramki OR
		\item niemożliwe dołączenie pojedynczej linii iloczynu do dwóch bramek jednocześnie
		\item moduły z programowalną polaryzacją wyjścia (EX-OR) - przy podłączeniu jednego wejścia do masy można decydować czy bramka zwróci 1 lub 0 gdy an drugim wejściu otrzyma 1.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Układy LCA}
Ang. \emph{Logic Cell Array}. Koncepcja układów programowanych przez producenta (GATE ARRAY) i użytkownika (PLD).
\subsubsection{Moduł LCA}
Matryca nie połączonych ze sobą komórek.
\begin{itemize}
	\item CLB (\textit{Confgurable Logic Block})
	\item bloków we/wy IOB (\textit{Input/Output Block})
	\item połączeń (\textit{Interconnections})
\end{itemize}
\subsubsection{Komórka CLB}
\begin{itemize}
	\item \textbf{we/wy}
	\begin{itemize}
		\item 4 wejścia
		\item wejście zegarowe CLK
		\item 1-2 wyjścia
	\end{itemize}
	\item \textbf{budowa}
	\begin{itemize}
		\item układ kombinacyjny UK
		\item programowalny przerzutnik D
		\item sieć multiplekserów
	\end{itemize}
	\item \textbf{programowana realizacja}
	\begin{itemize}
		\item 1 funkcji 4 zmiennych
		\item 2 funkcji 3 zmiennych
		\item 3 lub 4 argumentowej funkcji wzbudzeń przerzutnika D
	\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Łączenie komórek CLB}
Funkcje większe niż 4-argumentowe.
\begin{itemize}
	\item łączenie komórek (można je komasować ze sobą)
	\begin{itemize}
		\item programowalne mikroprzełączniki
		\item metalizowane szyny poziome i pionowe
	\end{itemize}
	\item duża swoboda przy realizacji różnych funkcji
\end{itemize}
\subsubsection{Komórki wejściowo-wyjściowe}
\begin{itemize}
	\item bufory trójstanowe.
	\item tryb pracy wejście lub wyjście.
	\item obrzeża matrycy
	\item doprowadzane sygnały z komórek CLB.
\end{itemize}
\subsubsection{Połączenia rozprowadzeń CLB}
\begin{itemize}
	\item We/wy CLB wyprowadzone na cztery strony
	\item symetryczna i regularna struktura
	\item elastyczność połączeń
\end{itemize}
\subsubsection{Przełącznica programowalna (PSM)}
\begin{itemize}
	\item Programowalne tranzystory
	\item Pionowych i poziomych linii pojedynczych dla każdej CLB
	\item Linie podwójne składają się z siatki metalowych segmentów
\end{itemize}